# Функциональный стиль программирования

- И перед тем, как мы начнем писать код - пару слов о функциональном программировании. 
    - В его основе лежат функции. И его идея в том, чтобы писать маленькие функции из которых мы, как из блоков, можем составлять все новые и новые функции.

Есть две очень важные вещи в функциональном программировании. 
- Первая - все функции должны быть чистыми (по- английски pure). Это значит, что они не должны иметь сайд-эффектов. То есть они не могут присваивать что-то к переменным, которые находятся вне функции, читать из базы или модифицировать параметры, которые мы в них передали.

    - Вот простейшая чистая функция
    ```js
    const double = x => x * 2
    ```
    - У нас функция принимает число и умножает его на 2. Основная идея чистых функций в том, что вызывая ее с одним и тем же аргументом снова и снова - мы получим такой же результат.

    - Давайте посмотрим на пример плохой функции
    ```js
    let a = 2
    const double = x => {
        a += 2
        return x * a
    }
    ```

    - Здесь, a - переменная не внутри функции, и наша функция модифицирует переменные, которые находятся снаружи, плюс к этому каждый раз мы будем получать разные результаты при вызове с одним и тем же аргументом. Вот так писать не нужно.

- Вторая идея функционального программирования состоит в том, что все функции должны быть иммутабельные. 
    - Иммутабельные - значит не мутирующие данные, а возвращающие новую копию. Если мы хотим написать функцию, которая добавит данные в массив, то она должна возвращать нам новым массив, а не модифицировать старый.

    - Все функции библиотеки Ramda, в отличии от других библиотек, являются иммутабельными.

    - Если, у нас есть массив и мы запушим в него новый элемент, то это не мутирует наш исходный массив, а вернет копию с данными.

    ```js
    const ar = [1, 2, 3]

    const newAr = R.append(4, ar)

    console.log(ar)

    console.log(newAr)
    ```

- Также очень важная особенность Ramda в том, что все ее методы каррированы. Это позволяет сразу писать более гибко код.

    - Давайте попробуем на простом примере. Допустим, у нас есть массив обьектов и мы хотим найти обьект, в котором id = 2.

    ```js
        const users = [
        {
            id: 1,
            name: 'John'
        },
        {
            id: 2,
            name: 'Alex'
        },
        {
            id: 3,
            name: 'Bill'
        }
        ]

        const alex = users.find(user => user.id === 1)
    ```

    - На Ramda есть метод propEq, который возвращает true или false в зависимости от того, равняется ли поле обьекта указанному значению или нет.

    ```js
    R.propEq('id', 2, {id: 2})
    ```
    - Поэтому мы можем использовать R.propEq внутри find.
    ```js
    const alex = R.find(R.propEq('id', 2), users)
    ```
    - Конечно, на таком примере количество кода меньше не стало, но мы можем очень легко выносить подобные вещи в маленькие функции для переиспользования.

    ```js
    const isAlex = R.propEq('id', 2)
    const alex = R.find(isAlex, users)
    ```
    - Так как propEq каррирован и возвращает функцию, пока не получит третий аргумент, то мы можем вынести его в переменную и передавать ее в наш find.


Давайте разберем другой пример, где `Ramda` должна упростить код. Например, у нас есть система голосования и есть несколько хелперов, которые нам помогают проверять пользователей.

```js
    const wasBornInCountry = person => person.birthCountry === 'UK'
    const wasNaturalized = person => Boolean(person.naturalizationDate)
    const isOver18 = person => person.age >= 18

    const isCitizen = person => wasBornInCountry(person) || wasNaturalized(person)
    const isEligibleToVote = person => isOver18(person) && isCitizen(person)

    const testUser = {
        age: 20,
        birthCountry: 'UK'
    }
    console.log(isEligibleToVote(testUser))
```

- С помощью `Ramda` мы можем упростить этот код. У нас есть функции `both` и `either`. `both` - принимает две функции и возвращает новую функцию, которая возвращает true, если обе функции возвращают `true`.

Давайте рассмотрим пример, чтобы было понятнее.

    ```js
    const test = R.both(value => value < 2, value => value > 0)
    console.log(test(1))
    ```

- То есть `R.both` возвращает функцию и мы передаем в нее 1. Этот аргумент попадает в каждую функцию, написанную внутри `R.both`. Если результат обоих функций true, то `R.both` возвращает `true`.

- В нашем случае, мы можем изменить `isEligibleToVote`

```js
const isEligibleToVote = R.both(isOver18, isCitizen)
```
То есть `isEligibleToVote` - это функция, которая принимает юзера на вход и передает его в `isOver18` и `isCitizen`. Если обе эти функции вернут true, то `isEligibleToVote` вернет `true`.

- Если мы посмотрим в браузер, то все по-прежнему работает.

Точно также мы можем использовать функцию `R.either`. Он работает также как `R.both`, но возвращает `true`, если хотя бы одна из функций вернет `true`.

```js
    const wasBornInCountry = person => person.birthCountry === 'UK'
    const wasNaturalized = person => Boolean(person.naturalizationDate)
    const isOver18 = person => person.age >= 18

    const isCitizen = R.either(wasBornInCountry, wasNaturalized)
    const isEligibleToVote = R.both(isOver18, isCitizen)

    const testUser = {
        age: 20,
        birthCountry: 'UK'
    }
    console.log(isEligibleToVote(testUser))
```
- Все по-прежнему работает.

Также, мы можем переписать `wasBornInCountry`, ведь мы с вами уже разобрались в методе `propEq`.

```js
const wasBornInCountry = R.propEq('birthCountry', 'UK')
```
И из этого вытекает еще одна особенность Ramda. Она позволяет писать `point free code`. То есть функции без аргументов. Как вы видите, у нас есть 3 функции без аргументов, так как они каррируются. `Point free` хорош тем, что он не завязывается на конкретные аргументы и может переиспользоваться во многих местах.

Например
```js
    const idEquals = R.propEq('id')
    const isAlex = idEquals(2, {id: 2, name: 'Alex'})
    const isFirstPost = idEquals(1, {id: 1, title: 'My first Post'})
```
